**4331. – Isoetes velata** Al. Braun (I. VARIABILIS Le Grand). – Plante vivace, amphibie, à bulbe trilobé assez gros ; feuilles longues de 8-35 cm, nombreuses, d'un vert clair, dressées, un peu raides, filiformes en alêne, longuement et largement membraneuses intérieurement, à lacunes assez grandes, munies de stomates ; gaines sporangifères dépourvues de linéoles brunes ; voile incomplet ; //macrospores de //0,4 à 0,6 mm, blanchâtres, //garnies sur la base arrondie de tubercules obtus très inégaux, de 1//-5 //plus gros au centre des triangles supérieurs ; microspores spinuleuses. //
Varie à bulbe petit, feuilles plus courtes, macrospores de 0,3 mm (I. tenuissima Bor.) ; à gaines sporangifères tachées de linéoles noires, avec feuilles dressées (I. chaboissaei Nym.) ou recourbées-arquées (I. viollaei Hy), avec microspores à peine tuberculeuses (I. adspersa A. Br.).
Bords des étangs, les variétés dans le Centre : Loir-et-Cher, Indre, Vienne, Haute-Vienne ; le type en Corse. – Région méditerranéenne. = Mai-septembre.